\section{Netzwerke, Plattformen und Ökosysteme}

\subsection{Netzwerkstrukturen und ihre Beschreibung}
Die konsequente Weiterentwicklung der Idee der informationsbasierten Netzwerke ist der Aufbau einer bedarfsmässig organisierten netzwerkbasierten Zusammenarbeit, insbesondere für Services. 

Dazu müssen allerdings verschiedene Bedingungen erfüllt sein:
\begin{itemize}
	\item Es muss klar sein, wie sich das Netzwerk bedarfsmässig organisiert
	\item Die Parter im Netzwerk müssen sich und die jeweiligen Kompetenzen kennen.
	\item Es muss Vertrauen zwischen den Partnern herrschen, idealerweise durch frühere Zusammenarbeit.
	\item Die Schnittstellen müssen klar sein und es muss einige digitale Infrastruktur zu Koordination geben.
\end{itemize}

\paragraph{Vorteile der Vernetzung}
\begin{itemize}
	\item Einfache Integration komplementärer Kompetenzen, auch für einfachere Services
	\item Bessere Auslastung der Kapazitäten
	\item Aufbau eines Know-How-Pools
	\item Reduktion von Unsicherheiten durch Informationsaustausch
	\item Besser Informationsübersicht
	\item Entstehung neuer Qualifikationsprofile und Alleinstellungsmerkmale.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{netzwerke}
  \caption{Konventionelle vs. Digitale Netzwerke}
\end{figure}

\subsubsection{Entflechtung von Unternehmen: Micro-Multinationals}
Die globale digital Infrastruktur sorgt dafür, dass kleine Unternehmen, die bis nur lokal oder national aktiv waren, nun international expandieren können. IT-basierte Kollaborationsmöglichkeiten und weitgehende Standardisierung erlauben eine dezentrale Produktion.


\subsection{Plattformen und Rollen im Plattformgeschäft}
\textbf{Plattform:} ist ein Netzwerk, die den gegenseitigen Zugriff von Ressourcen und Teilnehmer ermöglichen. Diese bietet verschiedene an:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Governance-Struktur:} die den Zugang zum Netzwerk und die Rollen regelt und allgemeine Regeln festlegt.
	\item Verschiedene \textbf{Standards}, die die Koordination und Zusammenarbeit erleichtert.
\end{itemize}

Die Anbieter der digitalen Infrastruktur werden als Plattform-Besitzende bezeichnet. Ihre Aufgabe besteht die folgenden Eigenschaften zu gewährleisten: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Verbindung:}  Es muss für Netzwerk-Teilnehmer einfach sein, eine Plattform zu betreten und zu benutzen, also auch auf ihr zu handeln.
	\item \textbf{Anziehungskraft:} Die Plattform muss potentielle Netzwerk-Teilnehmende anziehen.
	\item \textbf{Fluss:} Die Plattform muss den Austausch und die Ko-Kreation unterstützen.
\end{itemize}

\paragraph{Zwecke digitaler Plattformen} \hfill \\
Nach Hagel (2015)  gibt es drei Typen digitaler Plattformen.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Serviceplattformen:} Eine solche Plattform bringt Ressourcen zusammen und hilft Teilnehmenden diese Ressourcen auszutauschen. Beispiel ist die Quora Plattform, auf der versucht wird Antworten auf allgemeine Fragen zu finden. 
	\item \textbf{Soziale Plattformen:} Hier kommen Teilnehmende zusammen, um sich auszutauschen und Beziehungen aufzubauen. Beispiel ist Facebook. 
	\item \textbf{Mobiliserungsplatformen:} Hier geht es darum, mit den Teilnehmenden ein gemeinsames Ziel zu erreichen. Plattformen dieser Art Werden oft zum Crowdfunding benutzt. Beispiel ist Kickstarter.
\end{itemize}

\subsubsection{Organisationformen digitaler Plattformen}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Austauschlattformen:} Eine solche Plattform bringt Service-suchende und -anbietende Parteien zusammen, wobei Plattform-Besitzende lediglich die Infrastruktur zur Verfügung stellen. Beispiele: Quora, eBay. 
	\item \textbf{Aggregationsplattformen:} Plattform-Besitzende unterstützen und führen das Zusammenspiel von Service-suchenden und -anbietenden Parteien und stellen dazu selber wertbeitragende Services zur Verfügung. Beispiel: Amazon.com, digitec.ch. 
	\item \textbf{Integrationsplattformen:} Plattform-Besitzende integrieren die Services der anbietenden Parteien, um den Service-suchenden ein passendes Angebot bereitzustellen. Nach aussen erscheinen nur die Integratoren. Beispiel: Cisco, UPC. 
	\item \textbf{Allianzen:} Die Service-anbietenden Parteien integrieren bestimmte Services selbständig, um den Service-suchenden bestimmte gemeinsame Services anzubieten: Star-Alliance, Linux.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plattform_organisation}
  \caption{Plattform Organisation}
\end{figure}

\subsubsection{Digitale Plattformen und Portale}
Digitale Plattformen und Portale sehen auf den ersten Blick sehr ähnlich aus. Allerdings verfolgen sie unterschiedliche Ziele.

\paragraph{Digitale Plattformen}
\begin{itemize}
	\item Beziehungen zwischen den Teilnehmenden herstellen
	\item Many-to-Many
	\item Beruht auf dem Netzwerkeffekt
\end{itemize}

\paragraph{Portale}
\begin{itemize}
	\item Persönlich zugeschnittene Services für einzelne Personen bereitstellen.
	\item Many-to-One (In der Regel zum Unternehmen) - Single Point of Access
	\item Hat keine Netzwerkeffekte
\end{itemize}

\subsection{Okösysteme}
Die grundlegende Idee der digitalen Ökosysteme geht auf die Idee der Geschäftsökosysteme von Moore (1993) zurück, die wiederum aus der Biologie stammt und bezieht sich auf Batesons Begriff der Koevolution. Diese ist ein:
\begin{quote}
	Prozess, in dem sich interdependente Arten in einem endlosen Wechselzyklus entwickeln - in dem Veränderungen in der Art A die Voraussetzungen für die natürliche Selektion von Veränderungen in der Art B schaffen - und umgekehrt.
\end{quote}

\textbf{Ökosystem:} ist eine Lebensgemeinschaft von unabhängigen Organismen, die in einem Lebensraum miteinander interagieren.

\subsubsection{Übergang von Netzwerken zu Ökosystem}
\begin{itemize}
	\item Netzwerke arbeiten nicht in festen, sondern bedarfsorientierten und damit lockeren Konstellationen zusammen.
	\item Plattformen bringen viele (auch unterschiedliche) Partner zusammen. 
	\item  Ausserdem wird eine Beschreibung in Netzwerken schwierig, wenn keine konstante Aufgabenverteilung (Services) vorliegt.  
\end{itemize}

Trotzdem ist es wichtig zu verstehen, mit welchen Partnern ein Unternehmen prinzipiell zusammenarbeiten kann.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{oekosystem}
  \caption{Aufbau eines Ökosystems}
\end{figure}

\paragraph{Gründe für die wachsende Bedeutung von Ökosystemen}
\begin{itemize}
	\item Unternehmen konzentrieren sich auf ihre Kernkompetenzen, brauchen dann aber Partner: focus and win.
	\item Die komplexeren Ansprüche der Kunden benötigen eine grössere Auswahl an Partnern mit den notwendigen Kompetenzen.
	\item Verschiedene Netzwerkeffekte wirken sich positiv aus: Verteilung von Risiko, grösseres Kreativitätspotential, Ko-Kreation zwischen Partnern.   
	\item Die technische Vernetzung durch eine geteilte digitale Infrastruktur vermindert die bisherigen Effizienzverluste  von Netzwerken im Vergleich zu hierarchischen Organisationen.
\end{itemize}

\subsubsection{Coopetition}
Der traditionelle Wettbewerb zwischen den Unternehmen entwickelt sich zu einer Coopetition.

\textbf{Coopetition:} Beschreibt, dass gleichzeitig Wettbewerb und Kooperation stattfindet.

\textit{Beispiel:}  Die Amazon Plattform bietet gleichzeitig eigenen Produkte und die von Wettbewerbern zum Verkauf an.

\paragraph{Gründe für eine Coopetition in Ökosystemen}
\begin{itemize}
	\item Erfolgreiche Plattformen bieten datenbasiert Angebote und Nachfrage zusammen
	\item Auf der Plattform konkurrieren alle Anbieter untereinander um die vorhandenen Kunden und mit dem Plattform-Sponsor um den Zugang zu den Kunden
	\item  Alle teilnehmenden Seiten profitieren von den Netzwerkeffekten.
\end{itemize}

Coopetition ist ein wesentlicher Unterschied zwischen früheren eBusiness und dem modernen Plattform-Geschäft.

\subsubsection{Plattformen als Kern digitaler Ökosysteme}
Das digitale Gesamtökosystem setzt sich aus vielen kleinen digitalen Ökosystemen zusammen, die Gartner (2017) wie folgt definiert:

\begin{quote}
	Ein digitales Ökosystem ist eine vernetzte Gruppe von Unternehmen, Menschen und/oder Dingen, die sich standardisierte digitale Plattformen zu einem gegenseitig vorteilhaften Zweck teilen, wie z.B. kommerzieller Gewinn, Innovation oder gemeinsames Interesse. 
\end{quote}

Nur mit Hilfe der Ökosysteme kann man die Rolle von Plattformen vollständig verstehen. Hierbei wird die digitale Plattform nicht mehr nur aus der Sicht der Netzwerkeffekte betrachtet.

\subsubsection{Digitale Ökosysteme}
Eine digitale Plattform macht aus einem Ökosystem ein digitales Ökosystem. Digitale Plattformen erfordern geradezu Ökosysteme. 

\textit{Beispiel:} Apple iPhone kann als: Navigationssystem, E-Book Reader, Spielkonsole, Audiorecorder verwendet werden. Die wenigsten dieser Anwendungen stammen von Apple selbst, sondern von Partnern aus dem Ökosystem. Die Apple Plattform bietet Kernfunktionen, die von den Apps gemeinsam genutzt werden (Ko-Kreation), und eine Schnittstelle, über die Apps mit der Hardware interagieren.

\paragraph{Plattform-basierte Ökosysteme}
Ein Plattform-basiertes Ökosystem besteht im Wesentlichen aus bekannten Teilnehmergruppen:

\begin{itemize}
	\item Plattformbesitzenden Unternehmen (auch Sponsoren genannt) 
	\item Plattformunterstützende Parteien (auch Komplementäre genannt) 
	\item  Serviceanbietende und –suchende Parteien
\end{itemize}

Ausgehend von der Kern-Wertschöpfung der Plattform können sich aber auch weitere Parteien dem Ökosystem anschliessen.

\subsubsection{Wertschöpfung in Plattform-basierten Ökosystem}

\begin{enumerate}
	\item Plattformen fungieren als Gateways, d.h. sie erleichtern Kunden den Übergang zwischen verknüpften Service.
	\item Sie unterstützen Netzwerkeffekte
	\item  Sie integrieren Daten über verschiedene Services hinweg.
\end{enumerate}